bitcoin真正分析 三個真正問題

繼發掘50隻香港謎網股後，股壇長毛David Webb今日再發功，撰文批近日狂升的虛擬貨幣Bitcoin，是全球首個去中心化的龐氏騙局(decentralised Ponzi scheme)。

Webb預期，Bitcoin等虛擬貨幣將會失敗，因為其價值只是取決於有多少資金流入，及有多少人願意出售，與任何龐氏騙局一樣，先加入者能以低成本參與遊戲，現在則坐收新加入者湧入的十億美元計金錢。Bitcoin是一個零和遊戲，在任何時候，出售Bitcoin套現所得，都完全是由輸家所供應。

他認為，即使已持有Bitcoin，一天未套現回本，你依然是一個潛在苦主，若然你已有賺，則你不會像其他龐氏騙局般有坐牢或要獲利回吐的危險，這是去中心化龐氏騙局的「美麗」之處。

不少人以為Bitcoin是貨幣的未來，而現時的全球金融系統已證實失敗，未來將會是虛擬貨幣取代法定貨幣的世界，但Webb認為，一日政府還有權力去要你交稅及使用這些稅款，這都不會發生。

Webb又指，Bitcoin並非貨幣，因為作為貨幣必須是交易媒介及可以保值，若一個貨幣本身沒有內在價值，則其幣值將會異常波動，現代的法定貨幣在脫離金本位後，雖然本身亦沒有價值，但由於政府以本幣來徵稅，及支付政府各樣開支包括福利，政府有誘因不將本幣大幅貶值，以免經濟出現超高通脹而變得不穩定，損害其收入的購買力。津巴布韋的經驗是例外而非常規。

另一邊廂，Bitcoin並非由政府或任何公司所發行，其供應量由一個電腦算法所決定，由於供不應求，Bitcoin出現超高通縮，即任何商品的Bitcoin價格均出現大幅下降，令拿Bitcoin去購物成為非理性的行為，任何相信Bitcoin是貨幣未來的人都不可能把其花掉。

Sian Lo Lung:

後面的確是bitcoin面對的難處，但前面所講零和，甚有重商主義（mercantilism）對事情看法的意味。

價格取決資金流入與售出，香港樓市也是如此，不只bitcoin，一切炒賣泡沫皆是如此，包括鬱金香泡沫、dotcom泡沫，本質都是一種去中心化的龐氏騙局，那不是樓宇、鬱金香、IT沒有價值。

撇除泡沫，先加入者成本低，會不斷升值，不過是鑄幣稅。一般發行貨幣，產生了新的錢，會有價值，是稀釋了市場已有的錢，價值是騰挪出來，是一種權益再分配的行為。因而鑄幣稅，一般又稱為通脹稅，得到新貨幣的人得到權益，本身持有貨幣的人失去權益。而bitcoin的鑄幣稅則是通縮稅，本身持有貨幣的人（即是先加入者）得到權益，得到新貨幣的人失去權益。

說到文章後面，其實文章本身也說，過去的現代貨幣是沒有內在價值的。因而大家都是信用貨幣。政府所提供的，其實是剛性需求。bitcoin的難處是，剛性需求存在與否，和政府是否比較可信。

程蟬:

貨幣的基本職能是什麼？是商品交換。

正是因為為了充當商品交換的媒介，貨幣才需要發揮價值尺度的職能。

但很明顯，比特幣在越來越被關注，被大眾認知被頻繁交易的過程裡，商品交換的職能也越來越衰減。

很簡單，比特幣自己由於去中心化，發行限量，所以根本沒有中央調節機制可言。不像古代的金銀礦產是國家壟斷開發，也不像是現在的貨幣，由中央政府信用作為擔保，由中央銀行密切關注貨幣市場，頻繁使用加息減息調解準備金MLFSLF等多種手段，調節流通中的貨幣。

比特幣沒有辦法調節供應，但希望獲得比特幣的人群越來越多。

因此，作為一個商品，比特幣呈現出價格不穩定的特質，時常暴漲暴跌。

越被大家認識和追炒，價格就越不穩定。價格越不穩定，比特幣就越難以充當商品交換的媒介。

.......

從一般情況看，比特幣的商品屬性遠高於貨幣屬性。如果你說比特幣屬於一種貨幣，基本上，是不太符合貨幣的定義的。

但作為一種商品，比特幣之所以被人追捧，又是因為有一種“比特幣就是未來貨幣”的狂熱預期。

.

高質

無人叫你長渣

lm

bitcoin本身係想成為一種貨幣
但當有人炒bitcoin並成功炒起個陣
bitcoin已經失去了成為貨幣嘅可能

掘哂嗰日個價咪定

泡沫可以爆破 熱潮可以消退